\chapter{Filtro de Kalman}\label{chap:kalman}
	Neste capítulo apresenta-se um estudo do Filtro de Kalman e de duas das suas variantes: filtro contínuo e filtro híbrido. Começa-se com uma descrição histórica e teórica do Filtro de Kalman, depois mostram-se alguns resultados obtidos em simulação e termina-se com o filtro que melhor se adapta à estimativa da posição de um mergulhador, tendo por base medidas da sua posição espaçadas no tempo e portadoras de ruído.
	
	\section*{Um pouco de história}
		Em 1960, Rudolf Emil Kalman publicou um artigo com a descrição de uma solução recursiva para o problema de filtragem linear com dados discretos, descrevendo o filtro que veio a ficar com o seu nome. As equações do filtro foram desenvolvidas no contexto do programa espacial americano que levou Apollo 11 à Lua, em 1969.
		
		No entanto, Thorvald Nicolai Thiele e Peter Swerling tinham, em 1958, desenvolvido um algoritmo semelhante. Entre 1960 e 1961 Kalman e Richard S. Bucy desenvolveram a versão em tempo contínuo do filtro, que ficou conhecido como o filtro de Kalman-Bucy.
		
		Stanley F. Schmidt também é citado como autor da primeira implementação do filtro conhecido como de Kalman. Desde então, têm sido feitos inúmeros estudos sobre este filtro, fazendo-o evoluir e dar resposta a novos desafios. São publicados inúmeros artigos e trabalhos fazendo uso do filtro de Kalman, nas mais diversas áreas.
		
		Com o avanço computacional, o filtro de Kalman e suas extensões a problemas não lineares constituem a ferramenta mais utilizada na teoria de estimação moderna.
		
		Após o filtro discreto surgiram outros baseados neste, tais como: o filtro contínuo de Kalman-Bucy, o filtro estendido de Schmidt (para sistemas não lineares), o filtro híbrido, filtros baseados em raízes quadradas, o filtro de Kalman combinado com outras ferramentas matemáticas, etc..
		
		O Filtro de Kalman Estendido aplica-se a sistemas não-lineares com ruído colorido, como por exemplo sistemas financeiros.
		
	\section*{Aplicações do filtro}
		
		O filtro de Kalman tem inúmeras aplicações, por curiosidade apresenta-se uma listagem de algumas destas aplicações.
		
		\begin{itemize}
			\item Teoria do controlo de sistemas
			\item DGPS (Differential Global Positioning System)
			\item Sistema de navegação inercial
			\item Sistemas de controlo de tráfego em vias rápidas
			\item Sistemas de navegação automóvel
			\item Gestão de frotas
			\item Em robótica, na localização espacial de robôs móveis
			\item Em sensores como: giroscópio, acelerómetro, hodómetro, radar, bússola
			\item Estimação de trajectórias
			\item Navegação autónoma
			\item Sistemas de navegação de submarinos
			\item Explorações ao espaço e determinação da orbita de planetas com base em observações limitadas efectuadas na Terra.
			\item Mísseis, satélites, aviões, navios, tráfego aéreo
			\item Radares
			\item Estatística
			\item Treino de redes neuronais
			\item Modelos macroeconómicos
			\item Económica e finanças. O Filtro de Kalman apresenta vantagens por permitir obter estimativas de variáveis não observáveis a partir de preços obtidos no mercado à medida que uma nova informação surge.
			\item Visão computacional
			\item Seguimento de movimento em visão computacional
			\item Na vídeo vigilância tem-se utilizado filtros de Kalman para fazer a detecção e seguimento de pessoas ou a eliminação de outros objectos que possam ser confundidos como tal.
			\item Correcção das previsões metereologicas, pela análise das diferenças registadas entre estações meteorológicas terrestres e modelos numéricos com o objectivo de fazer o prognóstico desta discrepância e assim corrigir e actualizar o valor previsto adaptando-o às características do local.
			\item Desenvolvimento de tecnologias espaciais e militares.
				
				O filtro de Kalman foi usado nos sistemas de guia e navegação de mísseis de cruzeiro como o Tomahawk da marinha americana e o AGM-86 ALCM da força aérea americana, também como guia de navegação da Estação Espacial da NASA e no controlo de atitude da Estação Espacial Internacional.
				
			\item Talvez o tipo mais usado e simples do filtro de Kalman seja em malha de captura de fase (PLL \textit{phase-locked loop}), bastante comuns em rádios FM e na maioria dos equipamentos de telecomunicações existentes.
			
			\item Detecção e rastreio de fogos florestais usando helicópteros pilotados automaticamente.
			\item Outra aplicação muito comum na robótica é a fusão sensorial que se define como a estimação de variáveis de interesse com base em amostras de diferentes sensores. Temos como exemplo claro desta aplicação a determinação da velocidade de um avião. Neste caso, o filtro de Kalman utiliza diferentes amostras provenientes por exemplo de radares Doppler, sensores de pressão estática, informação do “vento” relativo ou até mesmo a velocidade indicada no sistema inercial de navegação e, em vez de ignorar algumas destas amostras, aproveita-as para gerar uma melhor estimativa final da velocidade do avião.

			\item No sector alimentar. O problema da determinação do prazo de validade de alimentos perecíveis é um problema para as industrias do sector que tem sido resolvido com a aplicação do filtro.
		\end{itemize}
		
	\section*{Funcionamento intuitivo}
		O filtro de Kalman utiliza um modelo dinâmico do sistema baseado, por exemplo, nas equações do movimento. Este modelo funciona como um sistema paralelo ao sistema real e recebe dados de controlo, tal como o próprio sistema real. O filtro de Kalman funciona mesmo que o modelo não seja completamente conhecido.
		
		O filtro recebe medidas do sistema, recolhidas por sensores que são muitas vezes incompletas e contêm ruído. Com estes dados gera estimativas das grandezas variáveis do sistema, os estados, mesmo que essas grandezas não possam ser directamente medidas.
		
		Esta estimativa é feita através da média ponderada entre o valor do modelo criado pelo filtro e o valor real. O peso maior é dado ao valor de menor incerteza. As estimativas geradas desta forma tendem a estar mais próximas dos valores reais que as medidas originais pois a média ponderada apresenta uma melhor estimativa de incerteza que ambos os valores utilizados no seu cálculo.
		
		Os pesos são calculados através da covariância, uma medida da incerteza da estimativa da predição do estado do sistema.
		
		Este processo é repetido a cada instante de tempo, com a nova estimativa e respectiva covariância gerando a predição usada na próxima iteração. Isto significa que o filtro de Kalman funciona recursivamente e requer apenas a última estimativa do estado do sistema, não precisa do histórico completo, para calcular o próximo estado.
		Esta explicação está esquematizada na \autoref{fig: kalman_filter}.
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_filter.pdf}
				\caption{Esquema Geral do Filtro de Kalman}
				\label{fig: kalman_filter}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		Quando se efectuam os cálculos para o filtro, a estimativa do estado e as covariâncias são representadas por matrizes, para tratar todas as dimensões envolvidas num único cálculo. Desta forma, é possível representar as relações lineares entre diferentes variáveis de estado (como posição, velocidade e aceleração) em qualquer modelos de transição ou covariâncias.
		
		
	\section*{Vantagens e Desvantagens do Filtro de Kalman}
		De seguida enumeram-se as principais \textbf{vantagens} do Filtro de Kalman:
		
		\begin{itemize}
			\item Robustez quanto a perturbações nas saídas dos sensores
			\item Permite estimar o estado completo de um sistema, mesmo que nem todas as variáveis possam ser medidas
			\item Filtro de Kalman funciona recursivamente e requer apenas a última estimativa - não o histórico completo - do estado de um sistema para calcular o próximo estado
			\item O filtro tem a vantagem de compensar recursivamente os erros sistemáticos, permitindo adaptar-se às alterações feitas no modelo
			\item O algoritmo utilizado é computacionalmente simples
			\item O tempo de processamento é aceitável
			\item A incerteza na estimação do estado é logo definida pela matriz de covariância, o que permite gerar uma indicação do intervalo de confiança da estimativa
			\item Funciona bem em tempo real
			\item É simples de entender e implementar
		\end{itemize}
		
		% Explicação que já está nos tópicos
		%Na maioria das aplicações, o estado completo do sistema é muito maior (apresenta mais graus de liberdade) que os poucos parâmetros passíveis de serem medidos. Porém, ao combinar uma série de medições, o filtro de Kalman é capaz de estimar o estado completo.
		
		%É também um algoritmo recursivo já que não precisa guardar em memória informações passadas como também não precisa re-processar estas informações cada vez que se pretende estimar uma nova medida, poupando assim muito tempo de processamento.
		
		%Good results in practice due to optimality and structure. • Convenient form for online real time processing. • Easy to formulate and implement given a basic understanding
		
		% desvantagens
		\vspace{5 mm}
		No entanto o filtro de Kalman também apresenta algumas \textbf{desvantagens}:
		
		\begin{itemize}
			\item É difícil escolher os parâmetros do filtro P0, Q e R, que representam a covariância inicial do erro, a covariância do ruído do processo e a covariância do ruído das medidas, porque na realidade estes parâmetros são desconhecidos.
			\item Muitos sistemas dinâmicos reais não se encaixam perfeitamente neste modelo. De facto, os efeitos dinâmicos não modelados podem degradar significativamente o desempenho do filtro, mesmo tendo em conta que o filtro deve funcionar com sinais estocásticos desconhecidos como entrada. Isto porque os efeitos dinâmicos não modelados dependem das entradas podendo levar o algoritmo de estimação à instabilidade (divergência).
			\item O problema de separação entre ruído na medição e efeitos dinâmicos não modelados é difícil, sendo tratado na teoria de controlo na área de controlo robusto.
		\end{itemize}
		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Filtro de Kalman (discreto)%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Filtro de Kalman}
	O Filtro de Kalman (discreto) aplica-se à estimativa do estado, $x$, de um sistema representado no espaço de estados por uma equação às diferenças da forma:
	\begin{equation}
		x_{k+1} = Ax_{k} + Bu_{k} + Gw_{k}\label{subeq:espaco_estados}
	\end{equation}
	e as medidas ou observações, $y$:
	\begin{equation}
		y_k = Cx_{k} + v_{k}\label{subeq:medidas_discreto}
	\end{equation}
	
	Com as seguintes características:
	\begin{description}
		\item[\(x_k \in \Re^n\)] representa o estado do sistema, que se pretende estimar;
		\item[\(u_k \in \Re^l\)] representa uma entrada de controlo opcional;
		\item[\(y_k \in \Re^m\)] representa as medidas que se obtiveram (com maior ou menor precisão);
		\item[\(A \in \Re^{n \times n}\)] relaciona um estado do sistema no passo $k + 1$ com o estado anterior $k$ mesmo que não se tenha um modelo correcto do sistema ou que exista ruído;
		\item[\(B \in \Re^{n \times l}\)] relaciona a entrada de controlo opcional com o estado $x$; 
		\item[\(C \in \Re^{m \times n}\)] é a matriz de observação e relaciona o estado com as medidas obtidas $y_k$, na prática poderá variar no tempo, mas neste modelo assume-se constante;
		\item[\(G \in \Re^{n \times n}\)] é a matriz que modela a forma como o ruído afecta o sistema;
		\item[\(w_k\)] é uma variável aleatória que representa o ruído do processo. O ruído assume-se branco com distribuição gaussiana, média nula e covariância $Q$:
			\begin{equation}
				p(w) \sim N(0, Q)\label{subeq:ruido_processo}
			\end{equation}
		\item[\(v_k\)] é uma variável aleatória que representa o ruído das medidas. O ruído assume-se branco com distribuição gaussiana, média nula e covariância $R$:
			\begin{equation}
				p(v) \sim N(0, R)\label{subeq:ruido_medida}
			\end{equation}
		\item[\(n\)] representa o número de variáveis do sistema;
		\item[\(l\)] representa o número de entradas do sistema;
		\item[\(m\)] representa o número de saídas do sistema.
	\end{description}
	
	Assumem-se ainda que os ruídos do processo e das medidas são independentes.\\
	As covariância dos ruídos, $Q$ e $R$, podem variar no tempo mas assumem-se constantes.\\
	Também as matrizes $A$, $B$, $C$ e $G$ se assumem constantes \citep{Greg-Welch:2001zr}.
	
	\subsection*{Origem computacional do Filtro}
		As estimativas dizem-se \textit{a priori} se não se baseiam numa medida e \textit{a posteriori} se se obtêm com base numa medida.
		
		Seja
		\begin{description}
			\item[\( \widehat{x}_k^-\in \Re^n\)] a estimativa \textit{a priori} do estado $x$ para o passo $k$, tendo em conta apenas a dinâmica do sistema;
			\item[\(\widehat{x}_k \in \Re^n\)] a estimativa \textit{a posteriori} do estado $x$ para o passo $k$, tendo em conta as observações (medida) $y_k$;
		\end{description}
		
		Os erros da estimativa \textit{a priori}, $e_k^-$, e \textit{a posteriori}, $e_k$, definem-se como:
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				e_k^- \equiv x_k - \widehat{x}_k^-\\
				e_k \equiv x_k - \widehat{x}_k \label{subeq:erro_a_priori}
			\end{align}
		\end{subequations}
		
		Sejam
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				P_k^- = E \left[e_k^- e_k^{-T}\right] \\
				P_k = E \left[e_k e_k^{T}\right] \label{subeq:covariancia_a_priori}
			\end{align}
		\end{subequations}
		as matrizes de covariância que reflectem o nível de incerteza relativamente às respectivas estimativas de $\widehat{x}$.
		
		Para derivar as equações de Kalman, começa-se por encontrar a equação que calcula a estimativa \textit{a posteriori} do estado $\widehat{x}_k$ como uma combinação linear da estimativa \textit{a priori} $\widehat{x}_k^-$ e a diferença pesada entre a medida actual $y_k$ e a medida prevista $\widehat{x}_k^-$, representada na equação seguinte:
		\begin{equation}\label{eq:x_a_postriori}
			\widehat{x}_k = \widehat{x}_k^-+K(y_k-C\widehat{x}_k^-)
		\end{equation}
		
		Podem-se fazer várias observações sobre esta equação, entre elas:
		\begin{description}
			\item[\(y_k-C\widehat{x}_k^-\)] esta diferença denomina-se a inovação da medida ou o resíduo e reflecte a discrepância entre a medida prevista $(C\widehat{x}_k^-)$ e a medida efectiva $(y_k)$. Quando o que se prevê é exactamente igual ao que se mede o resíduo vale zero.
			\item[\(K \in \Re^{n \times m}\)] é o ganho de Kalman, o factor que minimiza a covariância do erro \textit{a posteriori} definida na \autoref{subeq:covariancia_a_priori}.
		\end{description}
		
		O ganho de Kalman é obtido substituindo a \autoref{eq:x_a_postriori} na \autoref{subeq:erro_a_priori}. Depois substitui-se $e_k$ na \autoref{subeq:covariancia_a_priori}, coloca-se a equação em ordem a $K$ e iguala-se a zero, obtendo assim a representação de $K$ que minimiza o erro da covariância \textit{a posteriori}.\\
		
		No caso escalar, pode-se encontrar $K$ da seguinte forma:
		\begin{equation}\label{eq:melhor_k}
			K_k = P_k^-C^T(CP_k^-C^T+R)^{-1} = \frac{P_k^-C^T}{CP_k^-C^T+R}
		\end{equation}
		
		Analisando a \autoref{eq:melhor_k} pode-se verificar que quando a covariância do erro das medidas $R$ tende para zero, o ganho $K$ dá mais peso ao resíduo:
		\begin{equation}
			\lim_{R_k \to 0} K_k = C^{-1}\nonumber
		\end{equation}
		
		Neste caso, pode-se dizer que as medidas recebidas são cada vez mais confiáveis $(y_k)$, enquanto as previstas $(C\widehat{x}_k^-)$ são cada vez menos confiáveis.
		
		Já quando a estimativa da covariância do erro \textit{a priori} ($P_k^-$) tende para zero, o ganho $K$ dá menos peso ao resíduo:
		
		\begin{equation}
			\lim_{P_k^{-1} \to 0} K_k = 0\nonumber
		\end{equation}
		
		Pode-se dizer que as medidas recebidas são cada vez menos confiáveis $(y_k)$, enquanto as previstas $(C\widehat{x}_k^-)$ são cada vez mais confiáveis; ou seja o ganho dá menos peso às medidas pouco confiáveis em prol do modelo.
		
	\subsection*{Origem probabilistica do Filtro}
		A derivação do filtro de Kalman assume que o ruído do modelo e o ruído das medidas têm distribuição normal. Isto significa que apenas os dois primeiros momentos são suficientes para descrever todos os estados em qualquer instante.
		
		A justificação da equação \eqref{eq:x_a_postriori} tem base na probabilidade de $\widehat{x}_k^-$ condicionada pelas medidas obtidas $y_k$ aplicando a regra de Bayes. Por agora basta salientar que o filtro de Kalman mantém os dois primeiros momentos da distribuição do estado,
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				E\left[x_k\right] = \widehat{x}_k\\
				E\left[(x_k - \widehat{x}_k) (x_k - \widehat{x}_k) ^T\right] = P_k
			\end{align}
		\end{subequations}
		
		A estimativa do estado \textit{a posteriori} da equação \eqref{eq:x_a_postriori} reflecte a média (primeiro momento) do estado da distribuição que é normal se as condições das equações \eqref{subeq:ruido_processo} e \eqref{subeq:ruido_medida} forem satisfeitas. A covariância do erro da estimativa \textit{a posteriori} da equação \eqref{subeq:covariancia_a_priori} reflecte a variância da distribuição do estado (o segundo momento não-central). Por outras palavras,
		\begin{equation}
				p(x_k | y_k) \sim N(E\left[x_k\right], E\left[(x_k - \widehat{x}_k) (x_k - \widehat{x}_k) ^T\right]) = N( \widehat{x}_k, P_k)
		\end{equation}
		
	\subsection*{O Algoritmo do Filtro}
		O filtro de Kalman estima um processo usando a forma de controlo retroactivo: o filtro estima o estado do processo para um momento e de seguida recebe \textit{feedback} sob a forma de medidas com ruído. Desta forma, as equações para a implementação do Filtro de Kalman dividem-se em 2 grupos: equações de actualização no tempo (\textit{time update}) e equações de actualização das medidas (\textit{measurement update}).
		
		As equações de actualização no tempo são responsáveis pela projecção do estado actual e da estimativa da covariância do erro do sistema no tempo. Estas equações incorporam uma nova medida nas estimativa feita \textit{a priori}, de forma a melhorar a estimativa \textit{a posteriori}.
		
		As equações de actualização das medidas são responsáveis pela retroacção do sistema, incorporam uma nova medida nas estimativa feita \textit{a priori}, de forma a melhorar a estimativa \textit{a posteriori}.
		
		As equações de actualização no tempo também podem ser vistas como equações de previsão, enquanto as equações de actualização das medidas podem ser vistas como equações de correcção. Na verdade, a estimativa final do algoritmo pode ser vista como um algoritmo de predição-correcção (\textit{predictor-corrector}), como se mostra na figura \ref{kalman_filter_cycle}.
		
		A actualização do tempo faz uma projecção da estimativa do estado no tempo, a actualização das medidas corrige a projecção estimada recorrendo às medidas daquele instante.
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=8cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_filter_cycle}
				\caption{Ciclo do Filtro de Kalman discreto}
				\label{kalman_filter_cycle}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\textbf{Equações de Actualização no Tempo - Previsão}\\
		
		\begin{subequations}\label{subeq:actualizacao_tempo}
			Avanço do estado no tempo
			\begin{align}
				\widehat{x}_k^ - &= A\widehat{x}_{k-1} + Bu_{k-1}
			\end{align}
			
			Avanço da covariância no tempo
			\begin{align}
				P_k^ - &= AP_{k-1}A^ T + Q
			\end{align}
		\end{subequations}
		
		As equações de actualização no tempo estimam o estado e a covariância do instante $k-1$ para o instantes $k$. A e B são as matrizes da \eqref{subeq:espaco_estados} e Q vem de \eqref{subeq:ruido_processo}.\\
		
		\textbf{Equações de Actualização das Medidas - Correcção}\\
		
		\begin{subequations}\label{subeq:actualizacao_medidas}
			Cálculo do ganho de Kalman
			\begin{align}
				K_k &= P_k^-C^T(CP_k^-C^T + R)^{-1}
			\end{align}
			
			Actualização da estimativa com as medidas $y_k$
			\begin{align}
				\widehat{x}_k &= \widehat{x}_k^ - + K_k(y_k - C\widehat{x}_k^ -)
			\end{align}
			
			Actualização da covariância do erro
			\begin{align}
					P_k &= (I - K_kC)P_k^-
			\end{align}
		\end{subequations}
		
		Na actualização das medidas, começa-se por actualizar o ganho de Kalman $K$, tal como foi definido em \eqref{eq:melhor_k}. Depois, com a nova medida obtida $y_k$ actualiza-se a estimativa \textit{a posteriori}. Finalmente, actualiza-se a estimativa da covariância.
		
		Após um ciclo de actualização no tempo e nas medidas, o ciclo repete-se e as estimativas \textit{a posteriori} são usadas para determinar as estimativas \textit{a priori}. É precisamente esta recursividade que torna o Filtro de Kalman tão especial, pois opera apenas sobre a última estimativa ao invés de outros filtros que operam sobre várias medidas do passado.
		
		Em sistemas em que $Q$ e $R$ são constantes, tanto a estimativa da covariância do erro $P_k$, como o ganho de Kalman $K_k$ estabilizam rapidamente e depois mantêm-se constantes. Nestes casos os parâmetros podem ser previamente calculados, experimentalmente pelo filtro ou teoricamente com base no modelo do sistema.\\
		
		Para se poder implementar o filtro de Kalman é necessário o conhecimento prévio das variâncias do ruído do processo e das medidas.
		
		No caso da matriz $w$, esta fonte de ruído pretende exprimir a incerteza que se possui sobre o modelo. Um modelo pouco rigoroso pode perfeitamente ser utilizado desde que se injecte uma incerteza elevada. 
		Quando os ruídos são constantes o ganho de Kalman e a respectiva matriz de covariância convergem para um valor constante.\\
		
		Esta natureza recursiva do modelo torna-o um instrumento de actualização de medidas em tempo real, daí o seu grande uso em sistemas de controlo em vários campos da engenharia.
		
\section{Filtro de Kalman-Bucy}
	O filtro de Kalman-Bucy, contínuo, assemelha-se em muito ao filtro de Kalman discreto. A equação de estado é dada por:
	
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\dot x(t) = A(t)x(t) + B(t)u(t) + G(t)w(t)\label{eq:espaco_estados_continuo}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	e a equação das medidas, $y$:
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			y(t) = C(t)x(t) + v(t)\label{eq:medidas_continuo}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	
	A interpretação das matrizes e variáveis é semelhante à do filtro discreto.
	
	Ao invés das equações de predição e correcção aqui a estrutura do filtro toma a forma:
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\dot{\hat{x}} &= A(t)\hat{x}(t) + B(t)u(t) + K(t)\left[y(t)-C(t)\hat{x}\right]\label{subeq:eq_kalman_continuo_x}\\
			\dot{y} &= C(t)\hat{x}(t)\label{subeq:eq_kalman_continuo_y}
		\end{align}
	\end{subequations}
	Seja o erro da estimativa $\tilde{x}$ dada por:
	%\TODO{... Confirmar se aqui é mesmo x ou se é e}
	\begin{equation}\nonumber
		\tilde{x} \equiv \hat{x} - x
	\end{equation}
	Derivando e substituindo pelas equações \eqref{eq:espaco_estados_continuo} e \eqref{subeq:eq_kalman_continuo_x} obtém-se
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\dot{e} 	&= A(t)\hat{x}(t) + B(t)u(t) + K(t)\left[y(t)-C(t)\hat{x}\right] - \left[A(t)x(t) + B(t)u(t) + G(t)w(t)\right]\nonumber\\
					&= A(t)\hat{x}(t) + B(t)u(t) + K(t)y(t)-K(t)C(t)\hat{x} - A(t)x(t) - B(t)u(t) - G(t)w(t)\nonumber
		\end{align}
	\end{subequations}
	
	Substiuindo ainda pela equação \eqref{subeq:eq_kalman_continuo_y}
	\begin{subequations}\nonumber
		\begin{align}
			\dot{\tilde{x}} 	&= A(t)\hat{x}(t) + K(t)C(t)x(t)+K(t)v(t)-K(t)C(t)\hat{x} - A(t)x(t) - G(t)w(t)\\
						&= A(t)\left[\hat{x}(t)- x(t)\right] - K(t)C(t)\left[\hat{x}(t)-x(t)\right]+K(t)v(t) - G(t)w(t)\\
						&= A(t)e(t) - K(t)C(t)e(t)+K(t)v(t) - G(t)w(t)
		\end{align}
	\end{subequations}
	
	A covariância do erro $P$ é dado por:
	
	\begin{equation}
		P(t) = E \left[e(t) e(t)^T\right] \label{eq:covariancia_continuo}
	\end{equation}
	
	Como o objectivo do filtro é minimizar a covariância do erro da estimativa, para procurar o seu mínimo deriva-se a covariância e iguala-se a zero.\\
	
	A derivada a covariância em ordem ao tempo é dada por:
	
	\begin{equation}
			\dot{P}(t) = \left[A(t) - K(t)C(t)\right]P(t) + P(t)\left[A(t)-K(t)C(t)\right]^T + G(t)Q(t)G(t)^T + K(t)R(t)K(t)^T	\label{eq:derivada_intermedia_covariancia_continuo}
	\end{equation}
	
	Para cumprir o objectivo do filtro de Kalman-Bucy de determinar o estado com o menor erro possível, tem que se minimizar a função de custo dada pelo traço da derivada da covariância. Para encontrar o mínimo desta função é necessário e suficiente que a sua derivada em ordem ao tempo seja nula, depois de alguma manipulação obtém-se:
	
	\begin{equation}
			K(t) = P(t)C^T(t)R^{-1}(t)\label{eq:k_continuo}
	\end{equation}
	
	Substituindo \eqref{eq:k_continuo} em \eqref{eq:derivada_intermedia_covariancia_continuo} obtém-se a equação de Riccati que se segue:
	
	\begin{equation}
			\dot{P}(t) = A(t)P(t) + P(t)A^T(t) - P(t)C^T(t)R^{-1}(t)C(t)P(t)+ G(t)Q(t)G(t)^T \label{eq:derivada_covariancia_continuo}
	\end{equation}
	
	Uma vez que para sistemas invariantes no tempo, a covariância do erro atinge o regime estacionário rapidamente, resolve-se a equação de Riccati em regime estacionário, fazendo $\dot{P}(t) = 0$. 
	
	Consegue-se garantir que existe uma e uma só solução positiva semidefinida para a equação:
	\begin{equation}
			0 = AP + PA^T - PC^TR^{-1}CP+ GQG^T \label{eq:derivada_covariancia_continuo}
	\end{equation}
	se o par $(A, C)$ for detectável e se o par $(A, G)$ for estabilizável.
	
\section{Filtro de Kalman Híbrido}
	O filtro de Kalman híbrido aplica-se aos sistemas físicos que são representados por modelos contínuos no tempo e cujas medidas são discretas. Para o modelo
	
	\begin{equation}
		\dot x(t) = A(t)x(t) + B(t)u(t) + G(t)w(t)\label{subeq:espaco_estados_hibrido}
	\end{equation}
	
	e para as medidas:
	
	\begin{equation}
		y_k = Cx_{k} + v_{k}\label{subeq:medidas_hibrido}
	\end{equation}
	
	Como se pode observar a equação do modelo é igual à equação do filtro de Kalman-Bucy \eqref{eq:espaco_estados_continuo} e a equação das medidas é igual à mesma referente ao filtro de Kalman discreto \eqref{subeq:medidas_discreto}.
	
	De seguida apresentam-se as equações necessárias à implementação do filtro.\\
	
	Condições iniciais:
	\begin{subequations}\label{subeq:actualizacao_tempo}
		\begin{align*}
			\widehat{x}_0 &= E\left[x(t_0)\right]\\
			P_0 &= E\left[x(t_0)x(t_0)^{-1}\right]
		\end{align*}
	\end{subequations}
	
	\textbf{Equações de Actualização no Tempo - Previsão}\\
	
	\begin{subequations}\label{subeq:actualizacao_tempo}
		Avanço do estado no tempo
		\begin{align}
			\dot{\widehat{x}}(t) &= A(t)\widehat{x}(t) + B(t)u(t)
		\end{align}
		
		Avanço da covariância no tempo
		\begin{align}
			\dot{P}(t) &= A(t)P(t) + P(t)A^ T(t) + Q(t)
		\end{align}
	\end{subequations}
	
	\textbf{Equações de Actualização das Medidas - Correcção}\\
	
	\begin{subequations}\label{subeq:actualizacao_medidas}
		Cálculo do ganho de Kalman
		\begin{align}
			K_k &= P_k^-C^T(CP_k^-C^T + R)^{-1}
		\end{align}
		
		Actualização da estimativa com as medidas $y_k$
		\begin{align}
			\widehat{x}_k &= \widehat{x}_k^ - + K_k(y_k - C\widehat{x}_k^ -)
		\end{align}
		
		Actualização da covariância do erro
		\begin{align}
			P_k &= (I - K_kC)P_k^-
		\end{align}
	\end{subequations}
	
\clearpage
	
\section{Simulações sobre o Filtro de Kalman}
	Para obter uma maior familiarização com o filtro de Kalman fizeram-se algumas simulações em Matlab e Simulink.
	
	O objectivo de cada simulação é estimar a posição de um objecto que se move num espaço bidimensional, sobre o qual se recebem medidas da posição que contêm ruído.\\
	
	Foram criadas 4 situações de teste:
	
	\begin{itemize}
		\item modelo contínuo e medidas contínuas
		\item modelo discreto e medidas discretas, a partir da discretização do caso contínuo
		\item modelo discreto e medidas discretas, a trabalhar de raiz de forma discreta
		\item modelo contínuo e medidas discretas
	\end{itemize}
	
	O vector \( p_{_{O}} \in \Re ^ 2\) contem as coordenadas reais do objecto,
	
	\begin{equation*}
		p_{_{O}}=[p_{_{O,1}}   p_{_{O,2}}]^T,
	\end{equation*}
	o vector \(p_{_{m}} \in \Re ^ 2\) contem as medidas das coordenadas do objecto e \(v_{_{O}}\) representa a velocidade do objecto,
		
		\begin{equation}\nonumber
			v_{_{O}} = [v_{_{O,1}}   v_{_{O,2}}]^T.
		\end{equation}
	
	Para facilitar a comparação dos resultados a dinâmica do objecto é a mesma para todas as situações de teste:
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\dot{x}_1 &= V_a \cos(\psi)\\
			\dot{x}_2 &= V_a \sin(\psi)\\
			\dot{\psi} &= \omega
		\end{aligned}
	\end{equation}
	
	Na simulação adoptaram-se os seguintes valores: \(V_a = \unit{0.05}{\meter\per\second}\) e \(\omega =  \unit{0.03}{\rad\per\second}\)
	
	A este movimento foi somado ruído Gaussiano com média nula e variância $0.001$.\\
	
	O objecto tem a posição inicial real
		\(p_{_{O}}=\begin{bmatrix} 
						1	&	1
				\end{bmatrix}^T
		\) e na inicialização do filtro considera-se como estimativa da posição inicial 
		\(p_{_{m}}=\begin{bmatrix} 
						0	&	0
				\end{bmatrix}^T
		\).
	
	\subsection*{Filtro Contínuo}
		No estudo do filtro de Kalman-Bucy considera-se um modelo contínuo e medidas também contínuas. Pretende-se estimar a posição do objecto com abcissas $p_{_{O,1}}$ e ordenadas $p_{_{O,2}}$, sendo $v_{_{O,1}} \equiv \dot p_{_{O,1}}$ e $v_{_{O,2}} \equiv \dot p_{_{O,2}}$ a velocidade segundo cada um dos eixos respectivamente.
		Com base nas equações do movimento encontram-se as matrizes do modelo de estados definido em \eqref{eq:espaco_estados_continuo}:
		
		\begin{equation} \nonumber
			\begin{aligned}
				\begin{bmatrix}	
					\dot{\hat p}_{_{O,1}}\\
					\dot{\hat p}_{_{O,2}}\\
					\dot{\hat v}_{_{O,1}}\\
					\dot{\hat v}_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}	=
				\begin{bmatrix} 
					0	&	0	&	1	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	1\\
					0	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	0
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					\hat p_{_{O,1}}\\
					\hat p_{_{O,2}}\\
					\hat v_{_{O,1}}\\
					\hat v_{_{O,2}}
				\end{bmatrix} +
				\begin{bmatrix}
					 0	&	0	&	0	&	0\\
					 0	&	0	&	0	&	0\\
					 0	&	0	&	1	&	0\\
					 0	&	0	&	0	&	1
				\end{bmatrix} w_1
			\end{aligned}
		\end{equation}
		
		E a equação das medidas definida em \eqref{eq:medidas_continuo}:
		\begin{equation} \nonumber
			\begin{aligned}
				\begin{bmatrix}
					\hat p_{_{O,1}}\\
					\hat p_{_{O,2}}\\
				\end{bmatrix}	=
				\begin{bmatrix}
					1	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	1	&	0	&	0
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					\hat p_{_{O,1}}\\
					\hat p_{_{O,2}}\\
					\hat v_{_{O,1}}\\
					\hat v_{_{O,2}}
				\end{bmatrix} + 
				w_2
			\end{aligned}
		\end{equation}
		
		As variáveis aleatórias \(w_1\) and \(w_2\) representam o ruído do processo e das medidas, respectivamente e assume-se que é branco e Gaussiano. O ruído do processo assume-se independente do ruído das medidas.
		\begin{align*}
			w_1 &\sim N(0, Q) \\
			w_2 &\sim N(0, R)
		\end{align*}
		
		As matrizes de covariância de $w_1$ e $w_1$ são respectivamente:
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				Q	&=0.5
				\begin{bmatrix}
					1	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	1	&	0	&	0\\
					0	&	0	&	1	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	1
				\end{bmatrix}\\
				R	&=
				\begin{bmatrix}
					1	&	0\\
					0	&	1
				\end{bmatrix}
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		Analisando as matrizes $A$ e $C$ verifica-se que o sistema é observável e analisando as matrizes $A$ e $G$ verifica-se que o sistema é controlável, portanto o sistema converge.
		
		As equações do filtro de Kalman-Bucy foram implementadas em Simulink, tal como estão descritas em \eqref{subeq:eq_kalman_continuo_x} e \eqref{subeq:eq_kalman_continuo_y} e para este exemplo são dadas por
		
		\begin{equation} \label{eq:continuos_Kalman_filter}
			\left\{
			\begin{aligned}
				\dot{\hat{p}}_{_O} &= \hat{v}_{_O}+k_1(p_m-\hat{p}_{_O})\\
				\dot{\hat{v}}_{_O} &= k_2(p_m-\hat{p}_{_O})
			\end{aligned}
			\right.
		\end{equation}
		
		Os ganhos, \(k_1\) e \(k_2\) estão contidos na matriz \(K\) que é calculada como se segue:
		\begin{equation}
			K = P C^{T}R^{-1}	
		\end{equation}
		onde \(P\) é a covariância do erro da estimativa da posição do objecto, calculado a partir da equação de Riccati:
		\begin{equation}\nonumber
			\dot P = -PC^T R^{-1}CP+AP+PA^T+Q
		\end{equation}
		
		Para o caso estacionário
		\begin{equation}\nonumber
			0 = -PC^TR^{-1}CP+AP+PA^T+Q
		\end{equation}
		obtem-se
		\begin{subequations}
			\begin{align*}
				k_1 &= 1.1892\\
				k_2 &= 0.7071
			\end{align*}
		\end{subequations}
		
		Escrevendo o sistema \eqref{eq:continuos_Kalman_filter} na forma matricial,
		\begin{equation} \label{eq:continuos_Kalman_filter_matrix}
			\begin{bmatrix}		\dot{\hat p}_{_O}				\\	\dot{\hat v}_{_O}			\end{bmatrix} 	=
			\begin{bmatrix} 	-k_1I 	&	I				\\	-k_2I 	&	 	0		\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}		\hat p_{_O}					\\	\hat v_{_O}				\end{bmatrix}	+
			\begin{bmatrix}		k_1I		&	 0				\\	k_2I		&		0		\end{bmatrix}	
			\begin{bmatrix}		p_m 							\\	0						\end{bmatrix}
		\end{equation}	
		para determinar a equação característica faz-se:
		\begin{align}
			det(A - \lambda I)  &= 0 \nonumber\\
			det \begin{bmatrix} 	(-k_1-\lambda) & 1		\\	-k_2 	&  - \lambda  \end{bmatrix} &= 0 \nonumber\\
			\lambda ^2 + k_1\lambda + k_2 &= 0 \nonumber\\
		\end{align}
		e comparando com um sistema de segunda ordem
		
		\begin{equation}
			\lambda ^2 + 2\xi \omega_n \lambda + \omega_n^2		=	0
		\end{equation}
		verifica-se que
		
		\(	k_2 = \omega_n^2\) corresponde ao quadrado da frequência natural do sistema
		
		\(	k_1 = 2 \, \xi \, \omega_n\) corresponde à frequência natural do sistema multiplicada pelo coeficiente de amortecimento\\
		
		De seguida mostra-se uma análise na frequência:
		
		Aplica-se a Transformada de Laplace (LT) à \autoref{eq:continuos_Kalman_filter},
		\begin{equation}\nonumber
			\left\{
			\begin{aligned}
				\hat{p}_{_O}	&=	\frac{1}{s}\left[\hat{v}_{_O}	+	k_1(p_m-\hat{p}_{_O})\right] \\
				\hat{v}_{_O}	&=	\frac{1}{s}\left[k_2(p_m-\hat{p}_{_O})\right] 
			\end{aligned}
			\right.
		\end{equation}
		e obtem-se uma função de transferência que é um filtro passa baixo.
		\begin{equation}\nonumber
			\frac{	\hat{p}_{_O}}{p_m} = \frac{k_2+k_1s}{k_2 + k_1s + s^2}	
		\end{equation}
		
		Para \(Q\) constante fizeram-se variar os valores de \(R\) e obtiveram-se as funções de transferência da \autoref{fig: funcao_transferencia}.\\
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/funcao_transferencia}
				\caption{Funções de Transferência}
				\label{fig: funcao_transferencia}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		A frequência de corte do filtro implementado, a azul no gráfico, situa-se nos \(1.04 rad/sec\), ou seja o filtro confia mais nas medidas a baixa frequência. Aumentando o valor da covariância do erro das medidas para
		\begin{equation*}
			R	=5
			\begin{bmatrix}
				1	&	0\\
				0	&	1
			\end{bmatrix}
		\end{equation*}
		obtem-se
		\begin{subequations}
			\begin{align*}
				k_1 &= 0.7953\\
				k_2 &= 0.3162
			\end{align*}
		\end{subequations}
		e a função de transferência, a vermelho no gráfico, apresenta uma frequência de corte inferior às restantes, ou seja, o filtro confia menos nas medidas. Por outro lado, quando se diminui o valor da covariância do erro para
		\begin{equation*}
			R	=0.1
			\begin{bmatrix}
				1	&	0\\
				0	&	1
			\end{bmatrix}
		\end{equation*}
		obtem-se
		\begin{subequations}
			\begin{align*}
				k_1 &= 2.1147\\
				k_2 &= 2.2361
			\end{align*}
		\end{subequations}
		e a função de transferência, a verde no gráfico, apresenta uma frequência de corte superior às restantes, ou seja, o filtro confia mais nas medidas.
		
		O resultado da simulação pode ser visto na figura \ref{fig:kalman_continuo} e o erro da estimativa na figura \ref{fig:kalman_continuo_erro}.\\
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_continuo}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman-Bucy}
				\label{fig:kalman_continuo}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_continuo_erro}
				\caption{Erro da estimação da posição utilizando o filtro de Kalman-Bucy}
				\label{fig:kalman_continuo_erro}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		Pode-se concluir que o filtro está a estimar correctamente a posição do objecto, apresentando um erro que tende para zero após o período transitório.
		
	\clearpage
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Discretizado%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection*{Filtro Discretizado}
		Fazendo agora uma análise em tempo discreto, parte-se do sistema anterior e discretizam-se as equações em ordem ao tempo com amostragem $h$. Neste caso as matrizes do sistema e o modelo mantêm-se iguais ao caso contínuo. Quando existem medidas novas a estimativa da posição do objecto é actualizada:
		
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
					\widehat p_{_{O}k} = h \left[\widehat{v}_{_{O}k-1} + k_1 (p_m - \widehat p_{_{O}k-1})\right] + \widehat p_{_{O}k-1}\\
					\widehat{v}_{_{O}k} = h \left[k_2 (p_m - \widehat p_{_{O}k-1})\right] + \widehat{v}_{_{O}k-1} \\
			\end{cases}
		\end{equation*}
		
		Colocando o sistema anterior na forma matricial vem:
		
		\begin{equation}\nonumber
			\begin{bmatrix}		{\hat{p}}_{_{O}k+1}				\\	{\hat{v}}_{_{O}k+1}			\end{bmatrix} 	=
			\begin{bmatrix} 		(1-k_1h)I	&	 hI				\\	-k_2hI 	&	 	I		\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}		{\hat{p}}_{_{O}k}				\\	{\hat{v}}_{_{O}k}			\end{bmatrix}	+		\begin{bmatrix}							k_1h	I	&	 0				\\	k_2h	I	&		0		\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}		p_{{m}k}						\\	0						\end{bmatrix}
		\end{equation}
		
		O resultado da simulação pode ser visto nas figuras \ref{fig:kalman_discretizado}, \ref{fig:kalman_discretizado_tempo} e \ref{fig:kalman_continuo_erro}, com \(h = \unit{0.001}{\second}\).
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discretizado}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Discretizado}
				\label{fig:kalman_discretizado}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discretizado_tempo}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Discretizado em função do tempo}
				\label{fig:kalman_discretizado_tempo}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discretizado_erro}
				\caption{Erro da estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Discretizado}
				\label{fig:kalman_discretizado_erro}
			\end{center}
		\end{figure}
		
	\clearpage
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Discreto%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection*{Filtro Discreto}
		Caso se tome logo à partida um modelo de dinâmica e do filtro discretos.
		
		O modelo de estados, obtido pela discretização das matrizes do modelo contínuo, é o seguinte:
		
		\begin{subequations}
			\begin{align*}
				\begin{bmatrix}	
					p_{_{O,1}}\\
					p_{_{O,2}}\\
					v_{_{O,1}}\\
					v_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}_{k}	&=
				\begin{bmatrix} 
					1	&	0	&	0.001	&	0\\
					0	&	1	&	0		&	0.001\\
					0	&	0	&	1		&	0\\
					0	&	0	&	0		&	1
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					{\hat p}_{_{O,1}}\\
					{\hat p}_{_{O,2}}\\
					{\hat v}_{_{O,1}}\\
					{\hat v}_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}_{k-1} + 
				\begin{bmatrix}
					0	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	0	&	1	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	1
				\end{bmatrix} w_{1_{k-1}} \\
				\begin{bmatrix}
					{\hat p}_{_{O,1}}\\
					{\hat p}_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}_{k}	&=
				\begin{bmatrix}
					1	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	1	&	0	&	0
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					{\hat p}_{_{O,1}}\\
					{\hat p}_{_{O,2}}\\
					{\hat v}_{_{O,1}}\\
					{\hat v}_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}_{k} + w_{2_{k}}
			\end{align*}
		\end{subequations}
		
		O resultado da simulação pode ser visto nas figuras \ref{fig:kalman_discreto}, \ref{fig:kalman_discreto_tempo} e o erro, que tende para zero, na figura \ref{fig:kalman_discreto_erro}.
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discreto}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Discreto}
				\label{fig:kalman_discreto}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discreto_tempo}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Discreto em função do tempo}
				\label{fig:kalman_discreto_tempo}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discreto_erro}
				\caption{Erro da estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Discreto}
				\label{fig:kalman_discreto_erro}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		Na figura \ref{fig:kalman_discreto_covariancia} mostra-se o traço da matriz de covariância da estimativa obtida aplicando o filtro de Kalman.\\
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_discreto_covariancia}
				\caption{Traço da covariância do erro da estimativa usando o filtro de Kalman Discreto}
				\label{fig:kalman_discreto_covariancia}
			\end{center}
		\end{figure}
	
	\clearpage
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%híbrido%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection*{Filtro Híbrido}
		O filtro de Kalman híbrido aplica-se a um modelo contínuo e medidas discretas.
		A equação do movimento descrita na \autoref{subeq:espaco_estados_hibrido} aplicada ao problema de localização de um objecto em duas dimensões fica:
		\begin{equation} \nonumber
			\begin{aligned}
				\begin{bmatrix}	
					\dot{\hat p}_{_{O,1}}\\
					\dot{\hat p}_{_{O,2}}\\
					\dot{\hat v}_{_{O,1}}\\
					\dot{\hat v}_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}	=
				\begin{bmatrix} 
					0	&	0	&	1	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	1\\
					0	&	0	&	0	&	0\\
					0	&	0	&	0	&	0
				\end{bmatrix}
				\begin{bmatrix}
					\hat p_{_{O,1}}\\
					\hat p_{_{O,2}}\\
					\hat v_{_{O,1}}\\
					\hat v_{_{O,2}}
				\end{bmatrix} +
				\begin{bmatrix}
					 0	&	0	&	0	&	0\\
					 0	&	0	&	0	&	0\\
					 0	&	0	&	1	&	0\\
					 0	&	0	&	0	&	1
				\end{bmatrix} w_1
			\end{aligned}
		\end{equation}
		
% Mas mesmas equações com a notação x e y
%		\begin{equation} \nonumber
%			\begin{aligned}
%				\begin{bmatrix}	
%					\dot{\hat x}_1\\
%					\dot{\hat x}_2\\
%					\dot{\hat v}_1 \\
%					\dot{\hat v}_2
%				\end{bmatrix} 	=
%				\begin{bmatrix} 
%					0	&	0	&	1	&	0\\
%					0	&	0	&	0	&	1\\
%					0	&	0	&	0	&	0\\
%					0	&	0	&	0	&	0
%				\end{bmatrix}
%				\begin{bmatrix}
%					\hat x_1\\
%					\hat x_2\\
%					\hat v_1 \\
%					\hat v_2
%				\end{bmatrix} +
%				\begin{bmatrix}
%					0	&	0	&	0	&	0\\
%					0	&	0	&	0	&	0\\
%					0	&	0	&	1	&	0\\
%					0	&	0	&	0	&	1
%				\end{bmatrix} w_1
%			\end{aligned}
%		\end{equation}
		
		E a equação das medidas da \autoref{subeq:medidas_hibrido} fica:
		
		\begin{equation} \nonumber
			\begin{bmatrix}
				{\hat p}_{_{O,1}}\\
				{\hat p}_{_{O,2}}
			\end{bmatrix}_{k}	=
			\begin{bmatrix}
				1	&	0	&	0	&	0\\
				0	&	1	&	0	&	0
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
				{\hat p}_{_{O,1}}\\
				{\hat p}_{_{O,2}}\\
				{\hat v}_{_{O,1}}\\
				{\hat v}_{_{O,2}}
			\end{bmatrix}_{k} + w_{2_{k}}
		\end{equation}

% Mas mesmas equações com a notação x e y
%			\begin{equation} \nonumber
%			\begin{bmatrix}
%				\hat x_1\\
%				\hat x_2
%			\end{bmatrix}_{k}	=
%			\begin{bmatrix}
%				1	&	0	&	0	&	0\\
%				0	&	1	&	0	&	0
%			\end{bmatrix}
%			\begin{bmatrix}
%				\hat x_1\\
%				\hat x_2\\
%				\hat v_1 \\
%				\hat v_2
%			\end{bmatrix}_{k} + w_{2_{k}}
%		\end{equation}

		
		O resultado da simulação pode ser visto nas figuras \ref{fig:kalman_hibrido} e \ref{fig:kalman_hibrido_tempo}.\\
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_hibrido}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Híbrido}
				\label{fig:kalman_hibrido}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_hibrido_tempo}
				\caption{Estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Híbrido em função do tempo}
				\label{fig:kalman_hibrido_tempo}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		O erro, figura \ref{fig:kalman_hibrido_erro}, é menor que \unit{0.2}{\meter} a partir dos \unit{10}{\second} altura em já não existe influência do regime transitório.\\
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_hibrido_erro}
				\caption{Erro da estimação da posição utilizando o filtro de Kalman Híbrido}
				\label{fig:kalman_hibrido_erro}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		O traço da matriz de covariância do filtro de Kalman apresenta-se na figura \ref{fig:kalman_hibrido_covariancia}.\\
		
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Filtro_Kalman/kalman_hibrido_covariancia}
				\caption{Traço da covariância do erro da estimativa usando o filtro de Kalman Híbrido}
				\label{fig:kalman_hibrido_covariancia}		
			\end{center}
		\end{figure}
		
	\clearpage
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%									Aplicação ao Projecto								%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Filtro Aplicado ao Projecto}
	Após a aplicação da trilateração obtêm-se estimativas da posição do mergulhador espaçadas no tempo e portadoras de ruído. Espaçadas no tempo porque surgem apenas quando se cumpre um ciclo de troca de mensagens em que não houve falhas. E ruidosas porque herdam o ruído existentes no cálculo das distâncias e nas posições dos veículos. Há, portanto, que melhorar essas estimativas e propaga-las no tempo de forma a que haja estimativa da posição do mergulhador mesmo na ausência de nova informação. Procuremos então o filtro que melhor desempenhe esta função.\\
	
	Existem inúmeros filtros desenvolvidos, testados e implementáveis com diferentes requisitos, peso computacional, etc.. O filtro ideal para uma situação pode não o ser para outra. Para cada sistema que necessite de filtragem é necessário verificar quais as suas características e só depois optar pelo filtro adequado ou até pela conjugação de vários.\\
	
%	Model Output Statistics (MOS) e Perfect Prognostic Model (PPM)
%	Ao contrário das técnicas como o MOS e o PPM, o Filtro de Kalman não requer séries longas de dados, permitindo a adaptação constante dos seus coeficientes a novos dados. [22-ba8e9f198a20fe0069a6ddc628235014.doc]
	
	O filtro de Kalman é a escolha inequívoca para melhorar a estimativa da localização do mergulhador, por ser recursivo e óptimo. Este filtro permite estimar o estado de um processo através de um conjunto de equações matemáticas recursivas e computacionalmente eficientes e é óptimo no sentido que minimiza o erro quadrático médio. Tem ainda a mais valia do sistema modelado poder não ser completamente conhecida e das observações poderem conter ruído\citep{Greg-Welch:2001zr}.\\
	
	Uma vez que as posições e velocidades dos veículos e do mergulhador são todas inerciais (em relação ao referencial Terra), não é necessário fazer transformações de coordenadas e, portanto, o sistema é linear. Logo não é necessário aplicar o filtro de Kalman estendido (EKF).
	
	Uma vez que o mergulhador se está a mover continuamente o modelo que o representa também é contínuo, por outro lado só surgem novas medidas espaçadas no tempo, ou seja as medidas são discretas. O filtro que melhor se adapta ao projecto é o filtro de Kalman Híbrido.\\
	
	Os resultados obtidos na secção anterior demonstram que o Filtro de Kalman, aplicado num cenário semelhante ao do projecto, melhora significativamente o valor estimado da posição do objecto. Vejamos como se porta aplicado ao próprio projecto.\\
	
	Estamos perante um sistema linear semelhante ao definido em \autoref{subeq:espaco_estados_hibrido} sem a entrada de controlo opcional $u$, a equação de estado fica:
	
	\begin{equation*}
		\dot x = Ax +G w_1
	\end{equation*}
	
	E a equação das medidas, \autoref{subeq:medidas_hibrido}, fica:
	
	\begin{equation}\nonumber
		y = Cx + w_2
	\end{equation}
	
	Substituindo as variáveis do problema em ambas as equações:
	\begin{subequations}
		\begin{align*}
			\begin{bmatrix}	
				\dot{\hat p}_{_D} \\
				\dot{\hat v}_{_D}
			\end{bmatrix} 	=
			\begin{bmatrix} 
				0 & I \\
				0 & 0
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
				p_{_D} \\
				v_{_D}
			\end{bmatrix} +
			\begin{bmatrix} 
				0 & 0 \\
				0 & I
			\end{bmatrix} w_1\\
			\begin{bmatrix}
				\hat p_{_D}
			\end{bmatrix}	=
			\begin{bmatrix}
				I & 0
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
				p_{_D} \\
				v_{_D}
			\end{bmatrix} + w_2
		\end{align*}
	\end{subequations}
	
	O vector \( \hat p_{_{D}} \in \Re ^ 3\) tem as coordenadas da posição estimada do centro de massa do mergulhador:
	
	\begin{equation*}
		\hat p_{_{D}}=[\hat p_{_{D,1}}   \hat p_{_{D,2}}    \hat p_{_{D,3}}]^T
	\end{equation*}
	
	As variáveis aleatórias \(w_1\) and \(w_2\) representam o ruído do processo e das medidas, respectivamente e assume-se que é branco e Gaussiano. O ruído do processo assume-se independente do ruído das medidas.
	
	\begin{align*}
		w_1 &\sim N(0, Q) \\
		w_2 &\sim N(0, R)
	\end{align*}
	
	E \(v_{_{D}}\) é a velocidade do mergulhador,
	
	\[
		v_{_{D}} = [v_{_{D,1}}   v_{_{D,2}}  v_{_{D,3}}]^T
	\]
	
	As equações de implementação do filtro de Kalman híbrido baseiam-se em \eqref{subeq:actualizacao_tempo} e \eqref{subeq:actualizacao_medidas}.\\
	
	\textbf{Equações de Actualização no Tempo - Previsão}
	\begin{subequations}
		\begin{align*}
			\dot{\widehat{x}}(t) &= A(t)\widehat{x}(t) + B(t)u(t)\\
			\dot{P}(t) &= A(t)P(t) + P(t)A^ T(t) + Q(t)
		\end{align*}
	\end{subequations}
	
	\textbf{Equações de Actualização das Medidas - Correcção}
	\begin{subequations}
		\begin{align*}
			K_k &= P_k^-C^T(CP_k^-C^T + R)^{-1}\\
			\widehat{x}_k &= \widehat{x}_k^ - + K_k(y_k - C\widehat{x}_k^ -)\\
			P_k &= (I - K_kC)P_k^-
		\end{align*}
	\end{subequations}
	
	Para mais informações sobre o filtro de Kalman consultar \citep{Maxwell:2005uq}, \citep{Gil:2002kx}, \citep{Renata-Libonati:fk}, \citep{Takahisa-Kobayashi:2006uq}, \citep{Kleeman:kx}, \citep{Reis:2008vn} e \citep{Ribeiro:2004ys}.\\
	
	Após a aplicação do filtro de Kalman Híbrido obtém-se uma estimativa óptima da posição do mergulhador.
	
	Vejamos como implementar esta teoria em Matlab.
	
	Que artefactos serão necessários para simular o sistema real?
	
	Quais serão os resultados das simulações?
